@book{turner2012,
	address = {Caen},
	Publisher = {C\&F},
	author = {Turner, Fred},
	title = {Aux sources de l'utopie numérique. De la contre-culture à la cyberculture, Stewart Brand un homme d'influence},
	year = {2012},
	tags = "Leviathans"
}

@Article{Botsman2017,
	Author = {Botsman, Rachel},
	Title = {Big data meets Big Brother as China moves to rate its citizens},
	Journal = {Wired},
	Month = oct,
	Year = {2017},
	Url = {http://www.wired.co.uk/article/chinese-government-social-credit-score-privacy-invasion},
	}

@Article{Hamet2017,
	Author = {Hamet, Camille},
	Title = {Voici le système avec lequel le gouvernement chinois va noter ses citoyens},
	Journal = {Ulyces},
	Month = nov,
	Year = 2017,
	Url = {https://www.ulyces.co/camille-hamet/voici-le-systeme-avec-lequel-le-gouvernement-chinois-va-noter-ses-citoyens/},
	}
	
@Article{Gendron2015,
	Author = {Gendron, Guillaume},
	Title = {Une appli pour noter ton prochain ? Merci Jac \& Nic !},
	Journal = {Libération},
	Month = oct,
	Year = {2015},
	Url = {http://next.liberation.fr/culture/2015/10/01/une-appli-pour-noter-ton-prochain-merci-jac-amp-nic_1395280},
	}

@book{Reichheld1996,
	Author = {Reichheld, Fred},
	Title = {The Loyalty Effect},
	Address = {Boston},
	Publisher = {Harvard Business School Press},
	Year = {1996},
	}
	
@book{ReichheldMarkeay2011,
	Author = {Reichheld, Fred and Markey, Rob},
	Title = {The Ultimate Question 2.0: How Net Promoter Companies Thrive in a Customer-Driven World (édition revue et augmentée)},
	Address = {Boston},
	Publisher = {Harvard Business School Press},
	Year = {2011},
	}

@Article{Ktitareff2003,
	Title = {Microsoft et AOL Time Warner préfèrent collaborer plutôt que continuer à s'affronter},
	Author = {Ktitareff, Michel},
    Journal = {Les Echos},
	Month = jun,
	Year = {2003},
	Url = {https://www.lesechos.fr/02/06/2003/LesEchos/18917-059-ECH\_microsoft-et-aol-time-warner-preferent-collaborer-plutot-que-continuer-a-s-affronter.htm},	
	}

@Article{lesechos2003,
    Author = { {Les Échos}},
    Title = {Microsoft et AOL : la paix et un pacte surprise},
    Month = jun,
    Year = {2003},
    Url = {https://www.lesechos.fr/02/06/2003/LesEchos/18917-003-ECH_microsoft-et-aol---la-paix-et-un-pacte-surprise.htm},
}

@book {Christl2017,
	Editor = {Christl, Wolfie},
	Title = {Corporate Surveillance in Everyday Life},
	Address = {Viena},
	Publisher = {Cracked Labs},
	Year = {2017},
	Url = {http://crackedlabs.org/en/corporate-surveillance},
	}
	
@Article{Clarke1988,
	Author  = {Clarke, Roger},
	Title = {Information Technology and Dataveillance},
	Journal = {Association for Computing Machinery Inc.},
	Volume = {31},
	Number = {5},
	Year = {1988},
	Pages = {498-512},
	Url = {http://www.rogerclarke.com/DV/CACM88.html},
	}

@Article{Clarke2017,
	Author  = {Clarke, Roger},
	Title = {Risks Inherent in the Digital Surveillance Economy: A Research Agenda},
	Journal = {Site personnel},
	Month = sep,
	Year = {2017},
	Url = {http://www.rogerclarke.com/EC/DSE.html},
    }

@Article{Angwin2016,
	Author = {Angwin, Julia and Mattu, Surya and Parris Jr., Terry},
	Title = {Facebook Doesn't Tell Users Everything It Really Knows About Them},
	Journal = {Probublica}, 
	Month = dec,
	Year = {2016},
	Url = {https://www.propublica.org/article/facebook-doesnt-tell-users-everything-it-really-knows-about-them},
     }

@Article{Sullivan2015,
	Author = {Sullivan, Mark},
	Title = {Facebook patents technology to help lenders discriminate against borrowers based on social connections},
	Journal = {Venturebeat}, 
	Month = aug,
	Year = {2015},
	Url = {https://venturebeat.com/2015/08/04/facebook-patents-technology-to-help-lenders-discriminate-against-borrowers-based-on-social-connections/},	
   }

@Article{Schneidermann2017,
	Author = {Schneidermann, Daniel},
	Title = {Les repentis du \emph{like}},
	Journal = {Libération}, 
	Month = dec,
	Year = {2017},
	Url = {http://www.liberation.fr/debats/2017/12/17/les-repentis-du-like_1617280},
	}


@Book{Rule1974,
	Author = {Rule, James B.},
	Title = {Private lives and public surveillance: social control in the computer age},
	Address = {New York},
	Publisher = {Schocken Books},
	Year = {1974},
    Url = {https://www.mheducation.co.uk/openup/chapters/9780335220267.pdf},
	}

@Book{Brenton1964,
	Author = {Brenton, Myron},
	Title = {The privacy invaders},
	Address = {New York},
	Publisher = {Coward-McCann},
	Year = {1964},	
	}

@Book{Packard1964,
	Author = {Packard, Vance},
	Title = {The Naked society},
	Address = {New York},
	Publisher = {David McKay},
	Year = {1964},	
	}
	
@Book{Packard1965,
	Author = {Packard, Vance},
	Title = {Une société sans défense},
    Address = {Paris},
	Publisher = {Calmann Levy},
	Year = {1965},	
	}

@Book{Packard1958,
	Author = {Packard, Vance},
	Title = {La persuasion clandestine},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Calmann-Lévy},
	Year = {1958},
	}
@Book{Harrison1967,
	Author = {Harrison, Annette},
	Title = {The problem of privacy in the Computer Age: an annotated bibliography},
	Publisher = {The Rand Corporation},
    Address = {Santa Monica},
    Year = {1967},
    Url = {https://stacks.stanford.edu/file/druid:vx455bw8245/vx455bw8245.pdf},
}

@Book{Westin1967,
	Author = {Westin, Alan F.},
	Title = {Privacy and freedom},
	Address = {New York},
	Publisher = {Atheneum},
	Year = {1967},
	}

@InBook{Westin1971,
	Author = {Westin, Alan F.},
	Title = {Civil Liberties and Computerized Data Systems},
	Booktitle = {Computers, Communications, and the Public Interest},
	Address = {Baltimore},
	Publisher = {Johns Hopkins Press},
	Editor = {Greenberger, Martin},
	Year = {1971},
}

@Article{Solove2006,
	Author = {Solove, Daniel J.},
	Title = {A Brief History of Information Privacy Law},
	Journal = {GWU Law School Public Law. Research Paper No. 215},
	Year = {2006},
	Url = {https://scholarship.law.gwu.edu/faculty_publications/923/},
}

@Book{Rabino2013,
	Author = {Rabino, Thomas},
	Title = {De la guerre en Amérique},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Perrin},
	Year = {2013},
	}
	
@Article{Fung2017,
	Author = {Fung, Brian},
	Title = {Trump has signed repeal of the FCC privacy rules. Here's what happens next},
	Journal = {The Washington Post},
	Month = apr,
	Year = {2017},
	Url = {https://www.washingtonpost.com/news/the-switch/wp/2017/04/04/trump-has-signed-repeal-of-the-fcc-privacy-rules-heres-what-happens-next},
	}

@Book{Westin1972,
	Author = {Westin, Alan F. and Baker, Michael A.},
	Title = {Databanks in a Free Society: Computers, Record Keeping and Privacy},
	Address = {New York},
	Publisher = {The New York Times Book Co.},
	Year = {1972},
	}

@Book{Miller1971,
	Author = {Miller,Arthur R.},
	Title = {The assault on privacy. Computers, Data Banks and Dossier},
	Publisher = {The Univ. Michigan	Press},
	Address = {Ann Arbor},
	Year = {1971},	
	}

@Book{WarnerStone1970,
	Author = {Warner, Malcolm and Stone, Mike},
	Title = {The Data Bank Society: Organizations, Computers and Social Freedom},
	Address = {London},
	Publisher = {George Allen and Unwin},
	Year = {1970},
	}

@Book{Wheeler1970,
	Author = {Wheeler, Stanton},
	Title = {On Record. Files and Dossiers in American Life},
	Address = {New York},
	Publisher = {Russell Sage Foundation},
	Url = {https://www.russellsage.org/publications/record},
	}

@Book{usdhew1973,
	Author = {{U.S. Department of health, Education and Welfare}},
	Title = {Records, computers and the rights of citizens},
	Publisher = {Report of the Secretary's Advisory Committee on Automated Personal Data Systems},
	Year = {1973},
	Url = {https://www.justice.gov/opcl/docs/rec-com-rights.pdf},
	}


@Article{ZDNet2011,
	Title = {Publicité en ligne : AOL, Yahoo et Microsoft concluent un pacte},
	Author = {ZDNet},
	Journal = {ZDNet.fr},
	Month = sep,
	Year = {2011},
	Url = {http://www.zdnet.fr/actualites/publicite-en-ligne-aol-yahoo-et-microsoft-concluent-un-pacte-39763915.htm},
	}

@Article{Thorel2004,
	Title = {Microsoft achète à nouveau la fin d'un procès, cette fois avec Intertrust},
	Author = {Thorel, Jérôme},
	Journal = {ZDNet},
	Month = apr,
	Year = {2004},
	Url = {http://www.zdnet.fr/actualites/microsoft-achete-a-nouveau-la-fin-d-un-proces-cette-fois-avec-intertrust-39149026.htm},
	}
	
@Article{Ames2014,
	Title = {Revealed: Apple and Google's wage-fixing cartel involved dozens more companies, over one million employees},
	Author = {Ames, Mark},
	Month = mar,
	Year = {2014},
	Journal = {Pando},
	Url = {https://pando.com/2014/03/22/revealed-apple-and-googles-wage-fixing-cartel-involved-dozens-more-companies-over-one-million-employees/},
	}
	
@Article{Ensel2015,
	Title = {Microsoft et Android concluent une alliance contre Apple},
	Author = {Ensel, Grégoire},
	Journal = {Le Siècle Digital},
	Month = apr,
	Year = {2015},
	Url = {https://siecledigital.fr/2015/04/01/microsoft-et-android-concluent-une-alliance-contre-apple/},
	}

@Article{Marti1991,
	Title = {IBM et Apple concluent une alliance},
	Author = {Marti, Régis},
	Month = jul,
	Year = {1991},
	Journal = {Les Échos},
	Url = {https://www.lesechos.fr/04/07/1991/LesEchos/15922-026-ECH_ibm-et-apple-concluent-une-alliance.htm},
	}

@Article{LeParisien2015,
	Title = {Antiterrorisme : Cazeneuve rencontre les géants du web en Californie},
	Author = {{Le Parisien}},
	Month = feb,
	Year = {2015},
	Journal = {LeParisien.fr},
	Url = {http://www.leparisien.fr/politique/antiterrorisme-cazeneuve-rencontre-les-geants-du-web-en-californie-20-02-2015-4548651.php},
	}

@Book{Supiot2015,
	Author = {Supiot, Alain},
	Title = {La gouvernance par les nombres. Cours au Collège de France (2012-2014)},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Fayard},
	Year = {2015},
}

@book{Delmas2011,
	address = {Paris},
	Publisher = {La Découverte},
	author = {Delmas, Corinne},
	title = {Sociologie politique de l'expertise},
	year = {2011},
}

@book{Hayek2013,
	address = {Paris},
	Publisher = {PUF},
	author = {Hayek, Friedrich},
	title = {La route de la servitude},
	year = {2013},
}

@book{Polanyi2009,
	address = {Paris},
	Publisher = {Gallimard},
	author = {Polanyi, Karl},
	title = {La grande transformation},
	year = {2009},
}




@book{stallman2010,
	address = {Paris},
	Publisher = {Eyrolles-Framasoft},
	author = {Stallman, Richard M. and Williams, Sam and Masutti, Christophe},
	title = {Richard Stallman et la révolution du logiciel libre. Une biographie autorisée},
	year = {2010},
    Url = {https://framabook.org/richard-stallman-et-la-revolution-du-logiciel-libre-2/},
	tags = "Leviathans"
}

@book{Dubois2000,
	Author = {Dubois, Vincent and Dulong, Delphine},
	Title = {La question technocratique. De l'invention d'une figure aux transformations de l'action publique},
	Address = {Strasbourg},
	Publisher = {Presses Universitaires de Strasbourg},
	Year = {2000},
    } 

@book {Lascoumes2004,
	Author = {Lascoumes, Pierre and Le Galès, Patrick},
	Title = {Gouverner par les instruments},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Les Presses de Sciences Po.},
	Year = {2004},	
	}
	
@Article{Framasoft2016,
	Title = {Pourquoi Framasoft n'ira plus prendre le thé au ministère de l'Éducation Nationale},
	Author = {{Framasoft}},
	Journal = {Framablog},
	Month = nov,
	Year = {2016},
	Url = {https://framablog.org/2016/11/25/pourquoi-framasoft-nira-plus-prendre-le-the-au-ministere-de-leducation-nationale/},
	}

@book{Dinsic2013,
	Author = {{Direction interministérielle des systèmes d'information et de communication}},
	Title = {Cadre stratégique commun du Système d'Information de l'État},
	Year = {2013},
	Publisher = {Documents de référence du S.I. de l'État},
	Address = {Paris},
	Url = {http://references.modernisation.gouv.fr/sites/default/files/02%20-%20Cadre%20strat%C3%A9gique%20SI%20Etat%20-%20synth%C3%A8se%20-%20Version%20circulaire%20PM.pdf},
	}
	
@Article{Mastier2015,
	Author = {Mastier, Raphaël},
	Title = {Raphaël Mastier, Microsoft France~: le secteur hospitalier doit industrialiser
	sa modernisation numérique},
	Journal = {Econocom},
	Month = may,
	Year = {2015},
	Url = {https://web.archive.org/web/20180123214514/https://www.digitalforallnow.com/microsoft-sante-raphael-mastier-hopital-transformation-numerique/},
}

@Article{Berne2015,
	Title = {Le contrat à plus de 120 millions d'euros entre Microsoft Irlande et des hôpitaux français},
	Author = {Berne, Xavier},
	Month = sep,
	Year = {2015},
	Journal = {NextInpact},
	Url = {https://www.nextinpact.com/news/96401-le-contrat-a-plus-120-millions-d-euros-entre-microsoft-irlande-et-hopitaux-francais.htm},
	}
	
@Article{Beky2016,
	Author = {Beky, Ariane},
	Title = {Loi numérique : les amendements sur le logiciel libre divisent},
	Journal = {Silicon.fr},
	Month = jan,
	Year = {2016},
	Url = {http://www.silicon.fr/amendements-loi-republique-numerique-logiciel-libre-135835.html?inf_by=59517e1d681db850038b4a0e},
	}

@Article{Rees2011,
	Author = {Rees, Marc},
	Title = {La justice annule un marché public excluant le logiciel libre},
	Jounral = {Next Inpact},
	Month = {jan},
	Year = {2011},
	Url = {https://www.nextinpact.com/archive/61276-nexedi-oracle-marche-public-libre.htm},
	}

@Article{Zuckerberg2017,
	Author = {Zuckerberg, Mark},
	Journal = {Facebook.com},
	Title = {Building Global Community},
	Month = feb,
	Year = {2017},
	Url = {https://www.facebook.com/notes/mark-zuckerberg/building-global-community/10103508221158471/},
	}	

@Article{GvtFr2017,
	Title = {Le numérique : instrument de la transformation de l'État},
	Author = {{Gouvernement Français}},
	Publisher = {Gouvernement.fr},
	Month = may,
	Year = {2017},
	Url = {http://www.gouvernement.fr/action/le-numerique-instrument-de-la-transformation-de-l-etat},
	}



@book{Levy2013,
	address = {Paris},
	Publisher = {Globe},
	author = {Levy, Steven},
	title = {L'éthique des hackers},
	year = {2013},
}


@book{zuboff1988,
    Author = {Zuboff, Shoshana},
    Title = {In The Age Of The Smart Machine: The Future Of Work And Power},
    Address = {New York},
    Publisher = {Basic Books},
    Year = {1988},
}

@book{Blauner1965,
	address = {Chicago},
	Publisher = {Univ. Chicago Press},
	author = {Blauner, Robert},
	title = {Alienation and Freedom. The Factory Worker and His Industry},
	year = {1965},
}

@Article{obs2015,
  Title = {Pourquoi Google devient Alphabet : 2 bonnes raisons (et 1 moins avouable)},
  Author = {Pousson, Juliette},
  Journal = {Le Nouvel Observateur},
  Month = aug,
  Year = {2015},
  Url = {https://www.nouvelobs.com/tech/20150811.OBS4042/pourquoi-google-devient-alphabet-2-bonnes-raisons-et-1-moins-avouable.html},
}


@Article{Ortoleva2012,
	Author = {Ortoleva, Peppino},
	Title = {Qu'est-ce qu'un gouvernement d'experts ? Le cas italien},
	Journal = {Hermès},
	Volume = {64},
	Number = {3},
	Year = {2012},
	Pages = {137-144},
	Url = {https://www.cairn.info/revue-hermes-la-revue-2012-3-page-137.htm},
}

@Article{Auffray2015,
  Title = {Retour vers le futur - Cloudwatt et Numergy, les souverains descendent du nuage},
  Author = {Auffray, Christophe},
  Journal = {ZDNet},
  Month = dec,
  Year = {2015},
  Url = {http://www.zdnet.fr/actualites/retour-vers-le-futur-cloudwatt-et-numergy-les-souverains-descendent-du-nuage-39813666.htm},
}

@Article{Boulle2016,
  Title = {Chez Constellium, la collecte des données personnelles de santé des employés fait débat},
  Author = {Boulle, Rémi},
  Journal = {Rue 89 Strasbourg},
  Month = jun,
  Year = {2016},
  Url = {http://www.rue89strasbourg.com/constellium-donnees-personnelles-sante-debat-106394},
}

@Article{Castelliti2016,
  Title = {Coursiers : le droit du travail en roue libre ?},
  Author = {Castelliti, Cyril and Korda, Robin},
  Journal = {Libération},
  Month = apr,
  Year = {2016},
  Url = {http://www.liberation.fr/france/2016/04/30/coursiers-le-droit-du-travail-en-roue-libre_1449545},
}


@Misc{Anquetil2016,
  Title = {En roue libre},
  Author = {Anquetil, Giv},
  HowPublished = {Comme un bruit qui court},
  Publisher = {Radio France},
  Month = jun,
  Year = {2016},
  Url = {https://www.franceinter.fr/emissions/comme-un-bruit-qui-court/comme-un-bruit-qui-court-11-juin-2016},
}

@Misc{Delaporte2017,
  Title = {Macron a des idées du \textsc{xvii}\textsuperscript{e} siècle},
  Author = {De La Porte, Xavier},
  HowPublished = {La vie numérique},
  Publisher = {Radio France},
  Month = jun,
  Year = {2017},
  Url = {https://www.franceculture.fr/emissions/la-vie-numerique/start-ou-etat-plateforme-macron-des-idees-du-17eme-siecle},
}


@Misc{premin2015,
  Title = {Réunion de travail avec les grands acteurs de l'Internet et des réseaux
  sociaux},
  Author = {Valls, Manuel},
  HowPublished = {Communiqué du Premier ministre},
  Publisher = {Hôtel Matignon},
  address = {Paris},
  Month = dec,
  Year = {2015},
  Url = {http://www.gouvernement.fr/partage/5981-reunion-de-travail-avec-les-grands-acteurs-de-l-internet-et-des-reseaux-sociaux},
}

@Misc{doub2016,
  Title = {Community Memory: Precedents in Social Media and Movements},
  Author = {Doub, Bob},
  HowPublished = {Computer History Museum},
  Month = feb,
  Year = {2016},
}

@Misc{gates1976,
  Title = {Open Letter to Hobbyists},
  Author = {Gates, Bill},
  HowPublished = {Homebrew Computer Club Newsletter},
  Year = {1976},
}

@InBook{perens1999,
  booktitle = {Open Sources: Voices from the Open Source Revolution},
  Author = {Perens, Bruce},
  Chapter = {The Open Source Definition},
  Publisher = {O'Reilly},
  Year = {1999},
  Url = {http://www.oreilly.com/openbook/opensources/book/index.html},
}

@Article{Stallman2011,
  Title = {Is Android really free software?},
  Author = {Stallman, Richard M.},
  Journal = {The Guardian},
  Month = sep,
  Year = {2011},
  Url = {https://www.theguardian.com/technology/2011/sep/19/android-free-software-stallman},
}

@Article{Newm2015,
  Title = {Avec Safety Check, Facebook endosse une grave responsabilité},
  Author = {Newman, Lily Hay},
  Journal = {Slate.fr},
  Month = sep,
  Year = {2015},
  Url = {http://www.slate.fr/story/110009/attentats-facebook-safety-check-responsabilite},
}


@Article{Mauriac2000,
  Title = {Google, moteur en explosion},
  Author = {Mauriac, Laurent},
  Journal = {Libération},
  Month = jun,
  Year = {2000},
  Url = {http://www.liberation.fr/futurs/2000/06/29/google-moteur-en-explosion_329015},
}

@Article{Abry2016,
  Title = {Au revoir la diversité. Quand 16 compagnies dominent complètement l'index Google},
  Author = {Abry, Vincent},
  Journal = {Blog personnel (version archivée)},
  Month = jun,
  Year = {2016},
  Url = {https://web.archive.org/web/20160611170429/http://www.vincentabry.com/domination-google-61186},
}

@Article{zuboff_big_2015,
  Title = {Big Other: Surveillance Capitalism and the Prospects of an Information Civilization},
  Author = {Zuboff, Shoshana},
  Journal = {Journal of Information Technology},
  Year = {2015},
  Pages = {75--89},
  Volume = {30},
  Url = {https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2594754},
}

@Article{Balkan2016,
  Title = {La nature du \textit{soi} à l'ère numérique},
  Author = {Balkan, Aral},
  Journal = {Framablog},
  Year = {2016},
  Url = {https://framablog.org/2016/03/22/le-numerique-nous-change/},
}

@Article{Balkan2017,
	Title = {Amber Rudd entre les lignes},
	Author = {Balkan, Aral},
	Journal = {Framablog},
	Month = aug,
	Year = {2017},
	Url = {https://framablog.org/2017/10/04/aran-balkan/},
	}
	
@Article{Lapowsy2017,
	Author = {Lapowsy, Issie},
	Title = {The Real Trouble With Trump's `Dark Post' Facebook Ads},
	Journal = {Wired},
	Month = sep,
	Year = {2017},
	Url = {https://www.wired.com/story/trump-dark-post-facebook-ads/},
	}

@conference{Tufekci2017,
		author = {Tufekci, Zeynep}, 
		title = {We're building a dystopia just to make people click on ads},
		booktitle = {TEDGlobal},
		year = 2017,
		month = sep,
		Url = {https://www.ted.com/talks/zeynep_tufekci_we_re_building_a_dystopia_just_to_make_people_click_on_ads},
	}

@conference{Rotenberg2016,
		author = {Rotenberg, Marc}, 
		title = {Surveillance capitalism: A new societal condition rising},
		booktitle = {Computers Privacy and Data protection},
		year = {2016},
		month = jan,
		Url = {https://youtu.be/0Fr7zl9NA7s},
}

@Article{zuboff_secrets_2106,
  Title = {The {Secrets} of {Surveillance} {Capitalism}},
  Author = {Zuboff, Shoshana},
  Journal = {Frankfurter Allgemeine Zeitung},
  Month = mar,
  Year = {2016},
  Url = {https://framablog.org/2017/03/28/google-nouvel-avatar-du-capitalisme-celui-de-la-surveillance/},
}

@Article{Marr2016,
	Author = {Marr, Bernard},
	Title = {4 Mind-Blowing Ways Facebook Uses Artificial Intelligence},
	Journal = {Forbes},
	Month = dec,
	Year = {2016},
	Url = {https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2016/12/29/4-amazing-ways-facebook-uses-deep-learning-to-learn-everything-about-you/},
	}

@Article{Bosker2011,
	Author = {Bosker, Bianca},
	Title = {Facebook et Google nous livrent de l'information \emph{malbouffe} avertit Eli Pariser},  Journal = {Framablog},
	Month = mar,
	Year = {2011},
	Url = {https://framablog.org/2011/12/15/facebook-google-malbouffe-information/},
	}


@Article{Simonnet2016,
  Title = {Loi El Khomri : l'Uberisation à l'américaine},
  Author = {Simonnet, Danielle},
  Journal = {Marianne},
  Month = feb,
  Year = {2016},
  Url = {https://www.marianne.net/debattons/tribunes/loi-el-khomri-l-uberisation-l-americaine},
}

@Article{Lauer2015,
  Title = {En Californie, Uber attaqué par ses chauffeurs qui veulent être salariés},
  Author = {Lauer, Stéphane},
  Journal = {Le Monde},
  Month = sep,
  Year = {2015},
  Url = {http://www.lemonde.fr/economie/article/2015/09/02/californie-feu-vert-a-une-action-de-groupe-contre-uber-sur-le-statut-de-ses-chauffeurs_4742907_3234.html},
}

@Article{Liu1981,
  Title = {Technologie, organisation du travail et comportement des salariés},
  Author = {Liu, Michel},
  Journal = {Revue française de sociologie},
  Pages = {205-221},
  Volume = {22},
  Number = {2},
  Url = {http://www.persee.fr/doc/rfsoc_0035-2969_1981_num_22_2_3410},
}


@Article{Marin2014,
  Title = {Les Google Bus aattaqué en justice},
  Author = {Marin, Jérôme},
  Journal = {Le Monde},
  Day = {5},
  Month = may,
  Year = {2014},
  Url = {http://siliconvalley.blog.lemonde.fr/2014/05/05/les-google-bus-attaques-en-justice/},
}

@Article{Fradin2016,
  Title = {Pour les terroristes, il y a mieux qu'un téléphone chiffré : un jetable},
  Author = {Fradin, Andréa},
  Journal = {Rue89},
  Month = mar,
  Year = {2016},
  Url = {https://www.nouvelobs.com/rue89/rue89-police-justice/20160322.RUE2492/pour-les-terroristes-il-y-a-mieux-qu-un-telephone-chiffre-un-jetable.html},
}

@Article{AFP2016,
  Title = {Le FBI veut se passer d'Apple pour débloquer l'iPhone du tueur de San Bernardino},
  Author = {AFP},
  Journal = {Le Monde},
  Month = mar,
  Year = {2016},
  Url = {http://www.lemonde.fr/conflit-apple-fbi/article/2016/03/22/chiffrement-annulation-d-audience-tres-attendue-entre-apple-et-le-gouvernement-americain_4887366_4870067.html},
}

@Article{Jenkins2010,
  Title = {Google and the Search for the Future The Web icon's CEO on the mobile computing revolution, the future of newspapers, and privacy in the digital age},
  Author = {Jenkins, Holman W.},
  Journal = {The Wall Street Journal},
  Month = aug,
  Year = {2010},
  Url = {http://www.wsj.com/news/articles/SB10001424052748704901104575423294099527212},
}

@Article{Juhan2015,
    Title = {Web Analytics, Tag Manager, A/B Test : parts de marché en France},
    Author = {Juhan, Virgile},
    Journal = {Journal du Net},
    Month = jan,
    Year = {2015},
    Url = {http://www.journaldunet.com/solutions/analytics/web-analytics-tag-management-a-b-testing-les-parts-de-marche-en-france/},
}

@techreport{Rouvroy2016,
     title = {Des données et des hommes. Droits et libertés fondamentaux dans un monde de données massives},
     author = {Rouvroy, Antoinette},
     month = jan,
     year = {2016},
     institution = {Bureau du comité consultatif de la convention pour la protection des personnes à l'égard du traitement automatisé des données à caractère personnel, Conseil de l'Europe},
    url = {https://rm.coe.int/16806b1659},
}



@Article{Diebold2012,
    address = {Philadelphia},
    author = {Diebold, Francis X.},
    Journal = {Penn Institute For Economic Research -- Working Papers},
    Volume = {12-037},
    title = {On the Origin(s) and Development of the Term 'Big Data'},
    Url = {https://economics.sas.upenn.edu/sites/economics.sas.upenn.edu/files/12-037.pdf},
    year = {2012},
}

@Article{CommEU2015,
     title = {Abus de position dominante: la Commission adresse une communication des griefs à Google au sujet de son service de comparaison de prix},
     author = {{Commission Européenne}},
     month = apr,
     year = {2015},
     Journal = {Base de donnée des communiqués de presse},
    url = {http://europa.eu/rapid/press-release_MEMO-15-4781_fr.htm},
}

@Article{CommEU2016,
     title = {Abus de position dominante: la Commission adresse à Google une communication des griefs concernant le système d’exploitation et les applications Android},
     author = {{Commission Européenne}},
     month = apr,
     year = {2016},
    Journal = {Base de donnée des communiqués de presse},
    url = {http://europa.eu/rapid/press-release_IP-16-1492_fr.htm},
}

@Article{CommEU2014,
     title = {Abus de position dominante: la Commission obtient de Google un affichage comparable de ses concurrents dans la recherche en ligne spécialisée},
     author = {{Commission Européenne}},
     month = feb,
     year = {2014},
     Journal = {Base de donnée des communiqués de presse},
    url = {http://europa.eu/rapid/press-release_IP-14-116_fr.htm},
}

@Article{CommEU2010,
     title = {Antitrust: La Commission enquête sur des allégations d'infraction aux règles antitrust par Google},
     author = {{Commission Européenne}},
     month = nov,
     year = {2010},
     Journal = {Base de donnée des communiqués de presse},
    url = {http://europa.eu/rapid/press-release_IP-10-1624_fr.htm?locale=en},
}

@Article{Powles2016,
    Title = {Google and Microsoft have made a pact to protect surveillance capitalism},
    Author = {Powles, Julia},
    Journal = {The Guardian},
    Month = may,
    Year = {2016},
    Url = {https://www.theguardian.com/technology/2016/may/02/google-microsoft-pact-antitrust-surveillance-capitalism},
}

@Article{Manyika2014,
    Title = {Digital era brings hyperscale challenges},
    Author = {Manyika, James and Chui, Michael},
    Journal = {The Financial Times},
    Month = aug,
    Year = {2014},
    Url = {https://www.ft.com/content/f30051b2-1e36-11e4-bb68-00144feabdc0},
}

@Article{Richard2016,
    Title = {Vie privée : faites du bruit pour vous protéger de Google et compagnie},
    Author = {Richard, Claire},
    Journal = {Rue 89},
    Month = aug,
    Year = {2016},
    Url = {https://www.nouvelobs.com/rue89/rue89-les-activistes/20160825.RUE2541/vie-privee-faites-du-bruit-pour-vous-proteger-de-google-et-compagnie.html},
}

@book{lefebvre1961,
	address = {Paris},
	Publisher = {L'Arche},
	author = {Lefebvre, Henri},
	title = {Critique de la vie Quotidienne. Tome II. Fondements d'une sociologie de la quotidienneté},
	year = {1961},
}

@misc{DirCE1995,
  author = {{Conseil de l'Union Européenne}},
  title = {Directive 95/46/CE relative à la protection des personnes physiques à l'égard du traitement des données à caractère personnel et à la libre circulation de ces données},
  month = oct,
  year = {1995},
  url = {http://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/?uri=celex\%3A31995L0046},
}



@inbook{Masutti2016chap,
author = {Masutti, Christophe},
chapter = {Du \emph{software} au \emph{soft power}},
booktitle = {Numérique~: reprendre le contrôle},
editor = {Cercy, Nina and Nitot, Tristan},
pages = {99-107},
Date = {2017},
url = {https://framabook.org/numerique-reprendre-le-controle/},
}

@inbook{Assange2014chap,
author = {Assange, Julian},
chapter = {Google Is Not What It Seems},
url = {https://wikileaks.org/google-is-not-what-it-seems/},
crossref = {Assange2014},
}

@book{Assange2014,
author = {Assange, Julian},
title      = {When Google Met WikiLeaks},
publisher = {OR Books},
year = 2014,
url = {http://www.orbooks.com/catalog/when-google-met-wikileaks/?utm_source=newsweek&utm_medium=serial&utm_campaign=google_met_wikileaks},
}

@book{Arendt1958,
author = {Arendt, Hannah},
title      = {La condition de l'homme moderne},
publisher = {Calmann-Lévy},
Address = {Paris},
year = 1958,
}

@book{Fukuyama1992,
	author = {Fukuyama, Francis},
	title      = {La fin de l'histoire et le dernier homme},
	publisher = {Flammarion},
	Address = {Paris},
	year = {1992},
}

@Article{lqdn2016,
    Title = {Neutralité du Net},
    Author = {{La Quadrature du Net}},
    Journal = {laquadrature.net},
    Month = jan,
    Year = {2016},
    Url = {https://www.laquadrature.net/fr/node/9762},
}

@Article{h22016,
    Title = {Why Privacy is more than Crypto},
    Author = {Hauswedel, Hannes},
    Journal = {Blog personnel},
    Month = may,
    Year = {2016},
    Url = {https://hannes.hauswedell.net/post/2016/05/31/why-privacy-is-more-than-crypto/},
}

@Article{Umhoeffer2014,
    Title = {Le Big Data face au défi de la confiance},
    Author = {Umhoefer, Carol and Baltassis, Elias and Stragier, François and Telle, Nicolas},
    Journal = {Boston Consulting Group et DLA Piper},
    Month = jun,
    Year = {2014},
    Url = {http://img-stg.bcg.com/27june2014-press-release_tcm75-71515.pdf},
}


@Article{durand2016,
	Title = {'L'ADN de la France, c'est la liberté de la presse', clame le patron de Google},
	Author = {Durand, Corentin},
	Journal = {Numérama},
	Month = feb,
	Year = {2016},
	Url = {http://www.numerama.com/politique/148106-ladn-de-la-france-cest-la-liberte-de-la-presse-sundar-pichai.html},
}

@Article{lesechos2017,
Title = {Google intensifie sa lutte contre la propagande terroriste},
Author = {{Les Échos}},
Journal = {Les Échos},
Month = jun,
Year = {2017},
Url = {https://www.lesechos.fr/tech-medias/hightech/030393004768-google-intensifie-sa-lutte-contre-la-propagande-terroriste-2095699.php},
}

@Article{Cassini2017,
	Title = {Terrorisme~: accord entre la France et les géants du Net},
	Author = {Cassini, Sandrine},
	Journal = {Les Échos},
	Month = apr,
	Year = {2015},
	Url = {https://www.lesechos.fr/23/04/2015/LesEchos/21925-088-ECH_terrorisme---accord-entre-la-france-et-les-geants-du-net.htm},
}

@book{philviodur2016,
	Title = {La nouvelle servitude volontaire, Enquête sur le projet politique de la Silicon Valley},
	Author = {Vion-Dury, Philippe},
	Publisher = {Éditions FYP},
	Address = {Paris},
	Year = {2016},	
	}

@book{Hamman2015,
	Author = {Hamman, Götz},
	Title = {The United States of Google},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Premier Parallèle},
	Year = {2015},
}

@book{Morozov2014,
	Author = {Morozov, Evgeny},
	Title = {Pour tout résoudre cliquez ici : L'aberration du solutionnisme technologique},
	Address = {Paris},
	Publisher = {Éditions FYP},
	Year = {2014},
}

@Article{PwC2015,
    Author = {{PwC}},
    Title = {Global Top 100 Companies by market capitalisation},
    Url = {https://www.pwc.com/gx/en/audit-services/capital-market/publications/assets/document/pwc-global-top-100-march-update.pdf},
    Month = mar,
    Year = {2015},
}
@Article{PwC2017,
    Author = {{PwC}},
    Title = {Global Top 100 Companies by market capitalisation},
    Url = {https://www.pwc.com/gx/en/audit-services/assets/pdf/global-top-100-companies-2017-final.pdf},
    Month = mar,
    Year = {2017},
}

@Book{assnat2015,
    Author = {{Assemblée Nationale}},
    Titel = {Compte-rendu de l'audition de Bruno Lasserre, président de l’Autorité de la concurrence, sur la régulation et la loyauté des plateformes numériques, devant la Commission de réflexion et de propositions sur le droit et les libertés à l’âge du numérique},
    Month = jul,
    Year = {2015},
    Url = {http://www.assemblee-nationale.fr/14/cr-comnum/14-15/c1415015.asp},
}

@Article{botsman2017,
    Author = {Botsman, Rachel},
    Title = {Big data meets Big Brother as China moves to rate its citizens},
    Journal = {Wired},
    Month = oct,
    Year = {2017},
    Url = {http://www.wired.co.uk/article/chinese-government-social-credit-score-privacy-invasion},
}

@Article{hamet2017,
    Author = {Hamet, Camille},
    Title = {Voici le système avec lequel le gouvernement chinois va noter ses citoyens},
    Journal = {Ulyces},
    Month = nov,
    Year = {2017},
    Url = {https://www.ulyces.co/camille-hamet/voici-le-systeme-avec-lequel-le-gouvernement-chinois-va-noter-ses-citoyens/},
}

@Article{gendron2015,
    Author = {Gendron, Guillaume},
    Title = {Une appli pour noter ton prochain ? Merci Jac et Nic},
    Journal = {Libération},
    Month = oct,
    Year = {2015},
    Url = {http://next.liberation.fr/culture/2015/10/01/une-appli-pour-noter-ton-prochain-merci-jac-amp-nic_1395280},
}

@book{reichheldloyalty1996,
	address = {Boston},
	title = {The loyalty effect: the hidden force behind growth, profits, and lasting value},
	publisher = {Harvard Business School Press},
	author = {Reichheld, Frederick F. and Teal, Thomas},
	year = {1996},
}

@book{reichheldultimate2011,
	address = {Boston},
	title = {The ultimate question 2.0: how net promoter companies thrive in a customer-driven world},
	publisher = {Harvard Business Press},
	author = {Reichheld, Frederick F. and Markey, Rob},
	year = {2011},
}

@Article{hughes1993,
    Author = {Hughes, Eric},
    Title = {Manifeste d'un Cypherpunk},
    Year = {1993},
    Url = {https://activisme.fr/cypherpunk/manifesto.html},
}

@Article{May1992,
    Author = {May, Timothy C.},
    Title = {The Crypto Anarchist Manifesto},
    Year = {1992},
    Url = {https://www.activism.net/cypherpunk/crypto-anarchy.html},
}

@Article{Kirtchev1997,
    Author = {Kirtchev, Christian As.},
    Title = {Cyberpunk manifesto},
    Year = {1997},
    Url = {http://www.larevuedesressources.org/un-manifeste-cyberpunk-le-cyberpunk-manifesto,2317.html},
}

@Article{fradin2015,
    Author = {Fradin, Andréa},
    Title = {Cryptologie légale : mais qu’a voulu dire Manuel Valls ?},
    Journal = {Rue89},
    Month = oct,
    Year = {2015},
    Url = {http://rue89.nouvelobs.com/2015/10/16/cryptologie-legale-qua-voulu-dire-manuel-valls-261691},
}

@Article{Zimmermann1999,
    Author = {Zimmermann, Philip},
    Title = {Why I Wrote PGP},
    Journal = {PGP User's Guide},
    Year = {1999},
    Url = {https://www.philzimmermann.com/EN/essays/WhyIWrotePGP.html},
}

@Article{dockes2006,
    Author = {Dockès, Pierre},
    Title = {Hobbes et le pouvoir},
    Url = {http://www.cairn.info/revue-cahiers-d-economie-politique-2006-1-page-7.htm},
    Journal = {Cahiers d'économie politique},
    Volume = {50},
    Number = {1},
    Year = {2006},
    Pages = {7-25},
}

@Article{Misc2014,
    Author = {{Misc}},
    Title = {Surveillance généralisée : aux limites de PGP},
    Url = {http://connect.ed-diamond.com/MISC/MISC-075/Surveillance-generalisee-aux-limites-de-PGP},
    Journal = {MISC},
    Volume = {75},
    Year = {2014}, 
}

@INPROCEEDINGS{Rabin2005,
author={Rabin, Michael O.},
booktitle={IEEE Information Theory Workshop on Theory and Practice in Information-Theoretic Security},
title={Provably unbreakable hyper-encryption in the limited access model},
year={2005},
volume={},
number={},
pages={34-37},
month={Oct},
}

@Book{Juang2009,
    Title = {Practical Implementation and Analysis of Hyper-Encryption},
    Author = {Juang, Jason K.},
    Publisher = {Massachusetts Institute of Technology},
    Year = {2009},
    Url = {http://groups.csail.mit.edu/cis/theses/juang-meng-eecs-2009.pdf},
}

@Conference{Moglen2012,
		Author = {Moglen, Eben}, 
		Title = {Why Freedom of Thought Requires Free Media and Why Free Media Require Free Technology },
		Booktitle = {Re:Publica Conference},
		Year = {2012},
		Month = may,
		Url = {http://12.re-publica.de/panel/why-freedom-of-thought-requires-free-media-and-why-free-media-require-free-technology/},
}

@Article{Chemla2014,
    Author = {Chemla, Laurent},
    Title = {Lettre aux barbus},
    Url = {http://blogs.mediapart.fr/blog/laurent-chemla/050614/lettre-aux-barbus},
    Journal = {Mediapart},
    Month = jun,
    Year = {2014},
}

@Book{Foucault1975,
    Author = {Foucault, Michel},
    Title = {Surveiller et punir. Naissance de la prison},
    Address = {Paris},
    Publisher = {Gallimard},
    Year = {1975},
}

@Book{Jean2011,
    Author = {Jean, Benjamin},
    Title = {Option libre. Du bon usage des licences libres},
    Url = {http://framabook.org/option-libre-du-bon-usage-des-licences-libres},
    Address = {Paris},
    Publisher = {Framabook},
    Year = {2011},
}








